<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bibliografia on Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>/marcusnunes.me/tags/bibliografia/</link>
    <description>Recent content in Bibliografia on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Sep 2018 12:45:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/marcusnunes.me/tags/bibliografia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Google e o novo buscador para conjuntos de dados</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/google-data-search-engine/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2018 12:45:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/google-data-search-engine/</guid>
      <description>Nesta semana, mais precisamente em 5 de setembro, o Google lançou o Dataset Search, seu mais novo serviço de busca. O intuito deste serviço é facilitar o acesso de pesquisadores, estudantes e curiosos a conjuntos de dados gratuitos.
O Dataset Search realiza uma procura mais especializada do que a ferramenta de busca tradicional do Google, indo atrás de informações em fontes de dados conhecidas por disponibilizar dados. É um serviço equivalente ao que o Google Scholar presta a quem quem encontrar artigos científicos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bibliografia Recomendada para Machine Learning</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/bibliografia-recomendada-para-machine-learning/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 07:41:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/bibliografia-recomendada-para-machine-learning/</guid>
      <description>Como sou professor, volta e meio recebo pedidos de sugestões de bibliografia recomendada para quem quer começar a estudar machine learning. Claro que tenho estas sugestões para quem quiser saber.
Entretanto, aprender machine learning não é uma tarefa trivial. Como a minha formação é em Estatística, defendo que antes de partir para os estudos na área, o interessado deve ter uma formação básica em
Probabilidade e Estatística  A</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>