<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ufrn on Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>https://marcusnunes.me/tags/ufrn/</link>
    <description>Recent content in Ufrn on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Oct 2019 19:03:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://marcusnunes.me/tags/ufrn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Resultados da Competição de Ciência de Dados da UFRN 2019</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/resultados-da-competicao-de-ciencia-de-dados-da-ufrn-2019/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 19:03:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/resultados-da-competicao-de-ciencia-de-dados-da-ufrn-2019/</guid>
      <description>Conforme eu havia avisado anteriormente, o Departamento de Estatística da UFRN promoveu mais um vez a sua tradicional competição de Ciência de Dados entre os alunos da universidade.
Desta vez, a banca avaliadora não contava apenas com professores do Departamento de Estatística como na competição de 2018. No centro da foto abaixo, que contempla todos os competidores, é possível ver lado a lado Leonardo Bezerra, professor do IMD, Carla Vivacqua e eu, professores do Departamento de Estatística.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Competição de Ciência de Dados da UFRN 2019</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/competicao-de-ciencia-de-dados-da-ufrn-2019/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2019 19:03:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/competicao-de-ciencia-de-dados-da-ufrn-2019/</guid>
      <description>Alguns professores do Departamento de Estatística da UFRN estão organizando mais uma competição de Ciência de Dados. Ela vai ocorrer entre os dias 23 e 30 de outubro de 2019 e está aberta para qualquer aluno matriculado regularmente em cursos de graduação ou pós-graduação da UFRN.
Esta competição faz parte das atividades da Semana da Estatística 2019, evento no qual muitas atividades estão programadas para toda a comunidade:
A competição consistirá em analisar um conjunto de dados fornecido pela organização da competição.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2º Workshop de R: Levando a Ciência de Dados para Todos</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/workshop-de-r-na-ufrn/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 11:07:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/workshop-de-r-na-ufrn/</guid>
      <description>Eu sou um fulbrighter. Como ex-aluno deste programa de intercâmbio, volta e meia sou convidado para participar de ventos promovidos pelo programa U.S.-Brazil Exchange Alumni (USBEA). O último destes eventos do qual participei rolou semana passada, em comemoração ao Dia Nacional do Voluntário no Brasil.
O projeto que desenvolvi se chamou 2º Workshop de R: Levando a Ciência de Dados para Todos e foi feito com apoio do Departamento de Estatística da UFRN, que cedeu a sala e os computadores com os quais o workshop pode ser desenvolvido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consultoria Estatística na UFRN: Nosso Trabalho Sendo Divulgado no Oriente</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/consultoria-estati%CC%81stica-na-ufrn-nosso-trabalho-sendo-divulgado-no-oriente/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Aug 2019 14:45:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/consultoria-estati%CC%81stica-na-ufrn-nosso-trabalho-sendo-divulgado-no-oriente/</guid>
      <description>Um dos meus maiores interesses como professor do Departamento de Estatística da UFRN é formar bons prestadores de serviço de consultoria estatística. Acho fundamental que os bacharéis formados em nosso curso sejam capazes de entender as demandas de outras áreas, traduzi-las para o jargão estatístico e reportar os resultados obtidos numa linguagem fácil de compreender.
Por isso, junto com a Professora Carla Vivacqua, coordeno o Laboratório de Estatística Aplicada (LEA), órgão do Departamento de Estatística criado para prestar assessoria estatística gratuita para alunos, professores, pesquisadores e técnicos da universidade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como foi a Competição de Ciência de Dados da UFRN</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/como-foi-a-competicao-de-ciencia-de-dados/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2018 14:29:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/como-foi-a-competicao-de-ciencia-de-dados/</guid>
      <description>Conforme eu havia avisado anteriormente, eu e alguns professores do Departamento de Estatística da UFRN promovemos uma competição de Data Science entre os alunos da universidade. Se eu tivesse que descrevê-la em duas palavras, eu diria que foi um sucesso.
Acima estamos Eu, Carla Almeida Vivacqua e Eliardo Guimarães Costa, os professores membros da banca avaliadora da competição.
Foram 24 competidores divididos em seis equipes. O desafio era analisar os microdados do Censo Escolar de 2017.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Competição de Data Science</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/competicao-de-data-science/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2018 08:08:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/competicao-de-data-science/</guid>
      <description>Pois eis que eu e mais alguns professores do Departamento de Estatística da UFRN estamos organizando uma competição de Data Science! Ela vai ocorrer entre os dias 24 e 30 de outubro de 2018 e está aberta para qualquer aluno matriculado regularmente em cursos de graduação ou pós-graduação da UFRN.
Esta competição faz parte das atividades da Semana da Estatística 2018, evento no qual o Departamento de Estatística da UFRN estará comemorando 45 anos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>