<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Análise on Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>/marcusnunes.me/tags/an%C3%A1lise/</link>
    <description>Recent content in Análise on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jun 2019 20:08:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/marcusnunes.me/tags/an%C3%A1lise/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Analisando Questionários no R: Uma Abordagem Multivariada</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/analisando-questionarios-no-r-uma-abordagem-multivariada/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 20:08:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/analisando-questionarios-no-r-uma-abordagem-multivariada/</guid>
      <description>Um dos tipos de trabalho que aparece mais frequentemente no Laboratório de Consultoria que coordeno na universidade diz respeito à análise de questionários. Recebemos pedidos de colaboração na preparação dos questionários, cálculo do tamanho amostral para sua aplicação e análise dos resultados coletados.
Em geral, nossos clientes estão interessados apenas em estatísticas descritivas básicas a respeito dos resultados obtidos em suas pesquisas. Sendo assim, o intuito deste meu post é mostrar que há um outro mundo possível para quem deseja obter informações mais sofisticadas a respeito dos questionários que aplica em seus sujeitos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meu Gosto Musical de Acordo com o last.fm</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/meu-gosto-musical-de-acordo-com-o-last-fm/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 05:20:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/meu-gosto-musical-de-acordo-com-o-last-fm/</guid>
      <description>Uma Pequena Contextualização Antes da chegada do spotify, havia um serviço muito popular chamado last.fm. Ele foi um serviço muito popular (ao menos comigo e alguns amigos) entre o final da década de 2000 e início da década de 2010.
Sou usuário hardcore dele desde 5 de dezembro de 2008. Criei meu perfil nele em 2007, mas eu não o utilizei durante o primeiro ano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urbanismo e Estatística: Como é a Orientação das Ruas das Capitais Brasileiras</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/como-e-a-orientacao-das-ruas-brasileiras/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 06:45:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/como-e-a-orientacao-das-ruas-brasileiras/</guid>
      <description>Uns meses atrás, um professor de planejamento urbano chamado Geoff Boeing criou em seu blog um post chamado Comparing US City Street Orientations. Neste texto ele compara a orientação das ruas de várias cidades dos Estados Unidos a fim de descobrir como é a organização espacial delas. Ele utilizou python para acessar o site Open Street Map e baixar dados a respeito das ruas e suas direções.
Geoff Boeing foi generoso e disponibilizou um jupyter notebook para quem quisesse reproduzir seu trabalho.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Será que as Pessoas estão se Interessando Mais Cedo pelo Natal?</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/sera-que-as-pessoas-estao-se-interessando-mais-cedo-pelo-natal/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2018 09:34:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/sera-que-as-pessoas-estao-se-interessando-mais-cedo-pelo-natal/</guid>
      <description>A Pergunta que não quer Calar Não sei qual a opinião de vocês, mas eu tenho a impressão de que a cada ano que passa, o Natal está chegando mais cedo. Não o dia 25 de dezembro, óbvio, mas parece que cada vez mais cedo os supermercado colocam decoração natalina e produtos especiais à venda.
Inclusive, tenho para mim que, quando eu menos esperar, os supermercados vão estar vendendo panetone durante as festas juninas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1000 Dias Com Ela: A Dieta</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/1000-dias-com-ela-a-dieta/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Oct 2018 10:34:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/1000-dias-com-ela-a-dieta/</guid>
      <description>2015 foi muito louco Qualquer nutricionista diria que as minhas noites de terça-feira em 2015 eram absurdas. Minha mulher e eu assistíamos, toda semana, uma competição de cozinheiros na TV. Como ficávamos com fome durante o programa, aproveitávamos a promoção de uma pizzaria daqui de Natal: ao comprar uma pizza gigante, ganhávamos outra pizza gigante, de graça. Ocorre que duas pizzas gigantes para duas pessoas é muita comida, o que fez com que ganhássemos muito peso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Controle de gastos públicos: como verificar quanto os deputados federais estão gastando</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/controle-de-gastos-publicos-como-verificar-quanto-os-deputados-federais-estao-gastando/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2018 11:40:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/controle-de-gastos-publicos-como-verificar-quanto-os-deputados-federais-estao-gastando/</guid>
      <description>2018 é ano de eleição. Em teoria, alguns milhões de brasileiros que vão às urnas em 7 de outubro escolher seus candidatos para vários cargos. Infelizmente, os debates sobre as eleições no Brasil ficam concentrados na escolha dos nomes para os cargos do executivo. As pessoas tendem a se preocupar com o novo presidente, muitas vezes imaginando que vão eleger um salvador da pátria que vai, magicamente, resolver todos os problemas do país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando Estatística para Decidir qual Cerveja Beber - Parte 2</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/utilizando-estatistica-para-decidir-qual-cerveja-beber-parte-2/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2018 11:30:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/utilizando-estatistica-para-decidir-qual-cerveja-beber-parte-2/</guid>
      <description>Sou maior de idade, pago meus impostos e contribuo para o PIB. Portanto, nada me impede de ocasionalmente beber uma ou outra cerveja em meus momentos de lazer. Embora eu tenha as minhas preferências pessoais neste assunto, estive pensando qual seria a opinião geral do brasileiro a respeito das cervejas disponíveis no mercado. De acordo com o G1, cada brasileiro consumiu, em média, 60,7 litros de suco de cevada em 2017, o que serve como indicativo do quanto o povo daqui curte uma ampola (ou talvez mais) deste diurético.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando Estatística para Decidir qual Cerveja Beber - Parte 1</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/utilizando-estatistica-para-decidir-qual-cerveja-beber-parte-1/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 11:30:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/utilizando-estatistica-para-decidir-qual-cerveja-beber-parte-1/</guid>
      <description>Sou maior de idade, pago meus impostos e contribuo para o PIB. Portanto, nada me impede de ocasionalmente beber uma ou outra cerveja em meus momentos de lazer. Embora eu tenha as minhas preferências pessoais neste assunto, estive pensando qual seria a opinião geral do brasileiro a respeito das cervejas disponíveis no mercado. De acordo com o G1, cada brasileiro consumiu, em média, 60,7 litros de suco de cevada em 2017, o que serve como indicativo do quanto o povo daqui curte uma ampola (ou talvez mais) deste diurético.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teria sido possível evitar o desastre da Challenger?</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/teria-sido-possivel-evitar-o-desastre-da-challenger/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 12:04:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/teria-sido-possivel-evitar-o-desastre-da-challenger/</guid>
      <description>Creio que as duas imagens mais marcantes em toda a história do programa espacial norte-americano sejam a caminhada de Neil Armostrong na Lua e a explosão do ônibus espacial Challenger. Esta tragédia, exibida ao vivo pela TV em 28 de janeiro de 1986, chocou o mundo.
Após uma cuidadosa investigação, a NASA concluiu que a explosão ocorreu devido ao mau funcionamento de uma peça chamada O-ring, que deveria manter a junção entre as partes dos foguetes que levariam a Challenger para o espaço.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Natal ou Porto Alegre: Onde o Verão é Mais Quente?</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/natal-ou-porto-alegre-onde-o-verao-e-mais-quente/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 16:01:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/natal-ou-porto-alegre-onde-o-verao-e-mais-quente/</guid>
      <description>Um Pouco de História Eu moro em Natal, RN, mas sou natural de São Leopoldo, RS. Também sou professor de Estatística. Quando falo de análise de dados com meus alunos, tem uma afirmação minha da qual eles sempre duvidam: Porto Alegre é mais quente do que Natal no verão.
Só quem morou no sul e sudeste, em cidades com clima subtropical e afetadas pela continentalidade, sabem do que estou falando.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>