<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>https://marcusnunes.me/</link>
    <description>Recent content on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Apr 2020 14:50:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://marcusnunes.me/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Sobre</title>
      <link>https://marcusnunes.me/sobre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/sobre/</guid>
      <description>Resumo
Me chamo Marcus Nunes e sou PhD em Estatística. Atualmente trabalho como Professor Adjunto no Departamento de Estatística da UFRN. Sou um entusiasta do uso do R, além de ser o maior respondedor sobre R no StackOverflow em Português. Sou o atual coordenador do Laboratório de Estatística Aplicada da UFRN, órgão do Departamento de Estatística que presta consultoria estatística à comunidade. Fui professor no Departamento de Estatística da UFJF entre 2013 e 2015.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ensino</title>
      <link>https://marcusnunes.me/ensino/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/ensino/</guid>
      <description>Resumo
Sou professor do Departamento de Estatística da UFRN e, basicamente, dou aulas de estatística para os alunos do Bacharelado em Estatística. Minhas disciplinas preferidas são Métodos Estatísticos, Introdução à Modelagem de Big Data e Introdução à Estatística e Probabilidade.
Sou o coordenador do Laboratório de Estatística Aplicada, órgão que, em nome do Departamento de Estatística, presta consultorias estatísticas gratuitas para a comunidade acadêmica.
Mas estou aberto a propostas para ministrar cursos de Estatística na sua Universidade, Empresa ou Evento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pesquisa</title>
      <link>https://marcusnunes.me/pesquisa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/pesquisa/</guid>
      <description>Resumo
Sou especialista em modelos lineares generalizados e delineamento de experimentos. Tenho profundo conhecimento em Bioestatística. Costumo dizer que se existe um conjunto de dados, eu consigo encontrar um bom modelo para eles, seja utilizando estatística clássica ou machine learning.
Sou um entusiasta do R. Tenho bastante experiência com planejamento de experimentos e modelos lineares generalizados, principalmente dados biológicos.
Também tenho interesse em aplicar estatística no controle dos gastos públicos. Tenho me dedicado cada vez mais a aproximar o público em geral da Estatística, com um blog e ferramentas de visualização de dados e conceitos estatísticos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shiny</title>
      <link>https://marcusnunes.me/shiny/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/shiny/</guid>
      <description>Nos últimos tempos tenho me interessado muito por aplicações web que demonstrem como a Estatística pode ser utilizada para ensino ou divulgação de informações. Por isso criei o site shiny. Neste site divulgo apps criados por mim e por alunos que orientei, a fim de tornar o acesso à Estatística mais amplo do que é atualmente.
 Doenças Cardiovasculares: Entre com dados biométricos e descubra a sua probabilidade de ter uma doença cardiovascular, baseada em dados obtidos em uma amostra de 70 mil pessoas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mídia</title>
      <link>https://marcusnunes.me/midia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/midia/</guid>
      <description>Abaixo listo sites, jornais ou TVs que fizeram matérias sobre mim ou projetos que coordeno.
2020
 Aplicativo ganha destaque em competição mundial - Portal do IFRN Edital Internacional da LISA seleciona projeto da UFRN - Portal da UFRN Infográfico: Caos nas cidades - Superinteressante  2019
 Corte de Bolsas - Greg News Entrevista sobre a Competição de Ciência de Dados - Parte I - Por Dentro do Campus (TVU RN) Entrevista sobre a Competição de Ciência de Dados - Parte II - Por Dentro do Campus (TVU RN) UFRN promove competição de Ciência de Dados - Portal da UFRN Matéria para a Band RN a respeito da ferramenta que ajuda a monitorar os gastos dos deputados federais - Band RN Ferramenta criada por estudante ajuda a monitorar gastos de deputados - Tecnoblog Estudante da UFRN cria aplicativo para monitorar gastos de deputados - Bom Dia RN (Globo - InterTV Cabugi) Aluno da UFRN cria ferramenta para monitorar gastos dos deputados - Portal N10 Aluno da UFRN cria ferramenta para monitorar gastos de deputados - Portal no Ar Aluno da UFRN cria ferramenta para monitorar deputados - Portal da UFRN Departamento de Estatística oferece curso de Linguagem R - Portal da UFRN  2017</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Livros de Ciência de Dados Gratuitos na Amazon</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/livros-gratuitos-da-amazon/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 14:50:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/livros-gratuitos-da-amazon/</guid>
      <description>Recebi esta dica no grupo de telegram Ciência de Dados RN. A Amazon está disponibilizando gratuitamente 28 de livros sobre Ciência de Dados, Big Data e programação em suas versões para Kindle.
Assim como no casos dos livros gratuitos da Springer, basta entrar nos link fornecidos abaixo e mandar o livro ser baixado. Dá para enviar diretamente para o Kindle ou ler através do aplicativo da Amazon em outras plataformas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Livros Gratuitos da Springer</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/livros-gratuitos-da-springer/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 06:57:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/livros-gratuitos-da-springer/</guid>
      <description>Acabei de saber na lista de emails da Associação Brasileira de Estatística que a editora Springer disponibilizou mais de 500 livros gratuitamente. Basta visitar o site e baixar, sem sequer necessitar fazer cadastro. A lista completa de livros está nesta planilha do Excel, mas abaixo eu coloquei a listagem de livros de Matemática e Estatística, colocados em ordem alfabética do título. Aproveitem.
 A Beginner&amp;rsquo;s Guide to R - Alain Zuur, Elena N.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise dos Dados de Coronavírus do Hospital Albert Einstein: 90% de Acurácia e Porque isso é Ruim</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/covid-19-einstein-90-acuracia/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 12:56:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/covid-19-einstein-90-acuracia/</guid>
      <description>Introdução Recentemente, o Hospital Albert Einstein compartilhou um conjunto de dados com observações de 5644 pacientes. Os dados possuem 111 características relacionadas a exames médicos, como sangue, urina e muito mais. A tarefa que me propus a resolver foi classificar os pacientes testados em dois grupos, aqueles que posssuem e aqueles que não possuem coronavírus. Farei isso a partir a partir dos resultados dos exames laboratoriais, sem utilizar informação alguma sobre o diagnóstico realizado em relação à contaminação do vírus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise Descritiva do Coronavírus nos Estados Brasileiros</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/analise-descritiva-do-coronavirus/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 10:12:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/analise-descritiva-do-coronavirus/</guid>
      <description>Justificativa Hoje, 24 de março de 2020, o coronavírus está muito presente em todas as conversas dos brasileiros. Aqueles que podem estão em quarentena, tentando evitar ao máximo que a doença se espalhe.
Estou aproveitando este tempo de molho para aprender sobre um assunto que domino muito pouco: a criação de mapas no R. Por isso, resolvi utilizar os dados disponibilizados pela equipe do site Brasil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algumas das piores visualizações de dados já feitas na história das eleições brasileiras e mundiais</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/algumas-das-piores-visualizacoes-de-dados-ja-feitas/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 07:57:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/algumas-das-piores-visualizacoes-de-dados-ja-feitas/</guid>
      <description>2020 é ano de eleição. O que não falta nesta época do ano são eleitores, veículos de imprensa e assessorias de candidatos tentam o possível (e, muitas vezes, o impossível) para mostrar que seus representantes são os melhores. Meu objetivo ao criar este post foi mostrar como é possível mascarar dados reais e mentir com visualizações erradas.
Presidência da Venezuela, 2013 Um belo exemplo de como exagerar na diferença do percentual de votos entre dois candidatos a presidente, levando o leitor a acreditar que ela é muito maior do que realmente é.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>