<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ciência De Dados on Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>/tags/ci%C3%AAncia-de-dados/</link>
    <description>Recent content in Ciência De Dados on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Nov 2019 21:55:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/ci%C3%AAncia-de-dados/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Como simplificar seus relatórios estatísticos usando R Markdown</title>
      <link>/posts/como-simplificar-seus-relato%CC%81rios-estati%CC%81sticos-usando-r-markdown/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 21:55:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/como-simplificar-seus-relato%CC%81rios-estati%CC%81sticos-usando-r-markdown/</guid>
      <description>Hoje apresentei mais um minicurso. A organização da 2nd Conference on Statistics and Data Science me chamou para contribuir com um assunto referente à ciência de dados no evento. Escolhi falar sobre R Markdown, a tecnologia que utilizamos para escrever os relatórios de consultoria do Laboratório de Estatística Aplicada. Inclusive, temos um pacote no R chamado modeloLEA, escrito para agilizar e padronizar a formatação destes nossos relatórios.
O material do minicurso pode ser acessado em github.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resultados da Competição de Ciência de Dados da UFRN 2019</title>
      <link>/posts/resultados-da-competicao-de-ciencia-de-dados-da-ufrn-2019/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 19:03:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/resultados-da-competicao-de-ciencia-de-dados-da-ufrn-2019/</guid>
      <description>Conforme eu havia avisado anteriormente, o Departamento de Estatística da UFRN promoveu mais um vez a sua tradicional competição de Ciência de Dados entre os alunos da universidade.
Desta vez, a banca avaliadora não contava apenas com professores do Departamento de Estatística como na competição de 2018. No centro da foto abaixo, que contempla todos os competidores, é possível ver lado a lado Leonardo Bezerra, professor do IMD, Carla Vivacqua e eu, professores do Departamento de Estatística.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R ou Python? Qual a melhor ferramenta para trabalhar com Ciência de Dados?</title>
      <link>/posts/r-ou-python/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2019 16:26:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/r-ou-python/</guid>
      <description>Já vou começar este texto opinativo com a resposta definitiva para a pergunta do título:
Qual é a melhor ferramenta para Análise de Dados? A melhor ferramenta para análise dados é a ferramenta que o usuário mais conhece. Seja Excel, R, python, Minitab, SAS, SPSS ou qualquer outra. O que importa é obter os resultados desejados de maneira rápida e confiável. Cada usuário vai ter necessidades diferentes e é muito provável que a melhor ferramenta para uma pessoa não sirva para outra.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Competição de Ciência de Dados da UFRN 2019</title>
      <link>/posts/competicao-de-ciencia-de-dados-da-ufrn-2019/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2019 19:03:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/competicao-de-ciencia-de-dados-da-ufrn-2019/</guid>
      <description>Alguns professores do Departamento de Estatística da UFRN estão organizando mais uma competição de Ciência de Dados. Ela vai ocorrer entre os dias 23 e 30 de outubro de 2019 e está aberta para qualquer aluno matriculado regularmente em cursos de graduação ou pós-graduação da UFRN.
Esta competição faz parte das atividades da Semana da Estatística 2019, evento no qual muitas atividades estão programadas para toda a comunidade:
A competição consistirá em analisar um conjunto de dados fornecido pela organização da competição.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise de Sentimentos com o R: Bojack Horseman vs Brooklyn Nine-Nine</title>
      <link>/posts/analise-de-sentimentos-com-r-bojack-horseman-vs-brooklyn-99/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jul 2019 08:20:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/analise-de-sentimentos-com-r-bojack-horseman-vs-brooklyn-99/</guid>
      <description>Introdução Analisar sentimentos em texto é uma das coisas que sempre desejei aprender a fazer. Ao descobrir o post Bojack Horseman and Tidy Data Principles (Part 1) senti que era o momento de dar o pontapé inicial no assunto. Mas em vez de simplesmente reaplicar aquilo que o meu texto inspirador fez, decidi ir além, comparando duas séries de TV que gosto bastante.
Para tal, escolhi Bojack Horseman e Brooklyn Nine-Nine para a empreitada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciência de Dados e Multidisciplinaridade</title>
      <link>/posts/ciencia-de-dados-e-multidisciplinaridade/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2018 07:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/ciencia-de-dados-e-multidisciplinaridade/</guid>
      <description>Fui convidado pela organização do II Seminário de Aplicações em Ciência de Dados para falar a respeito da visão da Estatística e a importância dos conhecimentos da área em aplicações de Ciência de Dados. Aceitei o convite o resultado foram os slides Ciência de Dados e Multidisciplinaridade.
Fique à vontade para baixar estes slides e saber mais a respeito das minhas posições sobre o tema de Ciência de Dados e Multidisciplinaridade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciência de Dados e Multidisciplinaridade</title>
      <link>/posts/o-que-e-uma-rede-neural-parte-1/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2018 07:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/o-que-e-uma-rede-neural-parte-1/</guid>
      <description>Fui convidado pela organização do II Seminário de Aplicações em Ciência de Dados para falar a respeito da visão da Estatística e a importância dos conhecimentos da área em aplicações de Ciência de Dados. Aceitei o convite o resultado foram os slides Ciência de Dados e Multidisciplinaridade.
Fique à vontade para baixar estes slides e saber mais a respeito das minhas posições sobre o tema de Ciência de Dados e Multidisciplinaridade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciência de Dados e Multidisciplinaridade</title>
      <link>/posts/o-que-e-uma-rede-neural-parte-2/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2018 07:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/o-que-e-uma-rede-neural-parte-2/</guid>
      <description>Fui convidado pela organização do II Seminário de Aplicações em Ciência de Dados para falar a respeito da visão da Estatística e a importância dos conhecimentos da área em aplicações de Ciência de Dados. Aceitei o convite o resultado foram os slides Ciência de Dados e Multidisciplinaridade.
Fique à vontade para baixar estes slides e saber mais a respeito das minhas posições sobre o tema de Ciência de Dados e Multidisciplinaridade.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>