<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Machine Learning on Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>https://marcusnunes.me/tags/machine-learning/</link>
    <description>Recent content in Machine Learning on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Nov 2018 08:29:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://marcusnunes.me/tags/machine-learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Cursos Gratuitos de Machine Learning na Amazon</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/cursos-gratuitos-de-machine-learning-na-amazon/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 08:29:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/cursos-gratuitos-de-machine-learning-na-amazon/</guid>
      <description>Segunda-feira passada, dia 26 de novembro, a Amazon liberou gratuitamente vários cursos gratuitos de machine learning para quem estiver interessado. Anteriormente, estes cursos era ministrados apenas para os funcionários da empresa.
Há diversos caminhos a seguir dentro do percurso para trabalhar com análise de dados. Afinal, quem trabalha com este assunto acaba tendo que se envolver com uma equipe multidisciplinar, na qual uma parte da equipe ficará responsável pela infraestrutura, outra pelas aplicações nos negócios e assim por diante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tutorial: Como Fazer o Seu Primeiro Projeto de Data Science</title>
      <link>https://marcusnunes.me/posts/primeiro-projeto-de-data-science/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 08:54:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://marcusnunes.me/posts/primeiro-projeto-de-data-science/</guid>
      <description>Introdução O principal objetivo deste texto é mostrar como é possível, utilizando apenas recursos gratuitos na internet, realizar um projeto de data science do início ao fim. Vamos treinar um algoritmo de classificação de dados baseado em uma técnica chamada Random Forest (link em inglês, pois a Wikipedia em Português ainda não possui um verbete sobre este assunto)], capaz de realizar tanto tarefas de classificação quanto de regressão.
O público-alvo deste texto são as pessoas que já possuem alguma experiência com Estatística e estão interessadas em aprender melhor como aplicar estes conhecimentos já adquiridos em uma área nova, como machine learning.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>