<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Machine Learning on Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>/tags/machine-learning/</link>
    <description>Recent content in Machine Learning on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 12 Dec 2018 08:54:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/machine-learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Tutorial: Usando Deep Learning para Criar Letras de Músicas Sertanejas</title>
      <link>/posts/usando-deep-learning-para-criar-letras-de-musicas-sertanejas/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2018 08:54:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/usando-deep-learning-para-criar-letras-de-musicas-sertanejas/</guid>
      <description>Introdução Este é mais um post na série de tutorias deste blog. No primeiro texto eu ensinei a fazer classificação utilizando Random Forest. Hoje, como o título do post diz, eu vou mostrar como podemos utilizar a biblioteca Keras para fazer o computador ler as letras das músicas de vários artistas de sertanejo universitário e ensiná-lo a produzir novas letras no estilo.
O procedimento completo para fazer esta tarefa está descrito logo abaixo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cursos Gratuitos de Machine Learning na Amazon</title>
      <link>/posts/cursos-gratuitos-de-machine-learning-na-amazon/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 08:29:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/cursos-gratuitos-de-machine-learning-na-amazon/</guid>
      <description>Segunda-feira passada, dia 26 de novembro, a Amazon liberou gratuitamente vários cursos gratuitos de machine learning para quem estiver interessado. Anteriormente, estes cursos era ministrados apenas para os funcionários da empresa.
Há diversos caminhos a seguir dentro do percurso para trabalhar com análise de dados. Afinal, quem trabalha com este assunto acaba tendo que se envolver com uma equipe multidisciplinar, na qual uma parte da equipe ficará responsável pela infraestrutura, outra pelas aplicações nos negócios e assim por diante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Ranking da FIFA e a Copa do Mundo</title>
      <link>/posts/o-ranking-da-fifa-e-a-copa-do-mundo/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2018 22:12:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/o-ranking-da-fifa-e-a-copa-do-mundo/</guid>
      <description>Resumo O ranking da FIFA não serve para prever a classificação final da Copa do Mundo com acurácia.
 Introdução Previsões são muito difíceis de serem feitas, principalmente a respeito do futuro. Mesmo assim, todos nos atraímos por elas, seja para imaginarmos como estaremos daqui a alguns anos ou para partiipar de bolões da copa.
Pensando nisso, resolvi aplicar alguns modelos de predição às informações fornecidas pelo Ranking da FIFA para verificar se ele é uma boa ferramenta para prever o resultado da Copa do Mundo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tutorial: Como Fazer o Seu Primeiro Projeto de Data Science</title>
      <link>/posts/primeiro-projeto-de-data-science/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 08:54:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/primeiro-projeto-de-data-science/</guid>
      <description>Introdução O principal objetivo deste texto é mostrar como é possível, utilizando apenas recursos gratuitos na internet, realizar um projeto de data science do início ao fim. Vamos treinar um algoritmo de classificação de dados baseado em uma técnica chamada Random Forest (link em inglês, pois a Wikipedia em Português ainda não possui um verbete sobre este assunto)], capaz de realizar tanto tarefas de classificação quanto de regressão.
O público-alvo deste texto são as pessoas que já possuem alguma experiência com Estatística e estão interessadas em aprender melhor como aplicar estes conhecimentos já adquiridos em uma área nova, como machine learning.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bibliografia Recomendada para Machine Learning</title>
      <link>/posts/bibliografia-recomendada-para-machine-learning/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 07:41:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/bibliografia-recomendada-para-machine-learning/</guid>
      <description>Como sou professor, volta e meio recebo pedidos de sugestões de bibliografia recomendada para quem quer começar a estudar machine learning. Claro que tenho estas sugestões para quem quiser saber.
Entretanto, aprender machine learning não é uma tarefa trivial. Como a minha formação é em Estatística, defendo que antes de partir para os estudos na área, o interessado deve ter uma formação básica em
Probabilidade e Estatística  A</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>