<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Educação on Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>/marcusnunes.me/tags/educa%C3%A7%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in Educação on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Sep 2019 11:07:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/marcusnunes.me/tags/educa%C3%A7%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2º Workshop de R: Levando a Ciência de Dados para Todos</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/workshop-de-r-na-ufrn/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 11:07:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/workshop-de-r-na-ufrn/</guid>
      <description>Eu sou um fulbrighter. Como ex-aluno deste programa de intercâmbio, volta e meia sou convidado para participar de ventos promovidos pelo programa U.S.-Brazil Exchange Alumni (USBEA). O último destes eventos do qual participei rolou semana passada, em comemoração ao Dia Nacional do Voluntário no Brasil.
O projeto que desenvolvi se chamou 2º Workshop de R: Levando a Ciência de Dados para Todos e foi feito com apoio do Departamento de Estatística da UFRN, que cedeu a sala e os computadores com os quais o workshop pode ser desenvolvido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Workshop de R na UFRN</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/42/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 14:45:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/42/</guid>
      <description>https://www.youtube.com/watch?v=zyG8Vlw5aAw</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consultoria Estatística na UFRN: Nosso Trabalho Sendo Divulgado no Oriente</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/consultoria-estati%CC%81stica-na-ufrn-nosso-trabalho-sendo-divulgado-no-oriente/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Aug 2019 14:45:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/consultoria-estati%CC%81stica-na-ufrn-nosso-trabalho-sendo-divulgado-no-oriente/</guid>
      <description>Um dos meus maiores interesses como professor do Departamento de Estatística da UFRN é formar bons prestadores de serviço de consultoria estatística. Acho fundamental que os bacharéis formados em nosso curso sejam capazes de entender as demandas de outras áreas, traduzi-las para o jargão estatístico e reportar os resultados obtidos numa linguagem fácil de compreender.
Por isso, junto com a Professora Carla Vivacqua, coordeno o Laboratório de Estatística Aplicada (LEA), órgão do Departamento de Estatística criado para prestar assessoria estatística gratuita para alunos, professores, pesquisadores e técnicos da universidade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cursos Gratuitos de Machine Learning na Amazon</title>
      <link>/marcusnunes.me/posts/cursos-gratuitos-de-machine-learning-na-amazon/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 08:29:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/marcusnunes.me/posts/cursos-gratuitos-de-machine-learning-na-amazon/</guid>
      <description>Segunda-feira passada, dia 26 de novembro, a Amazon liberou gratuitamente vários cursos gratuitos de machine learning para quem estiver interessado. Anteriormente, estes cursos era ministrados apenas para os funcionários da empresa.
Há diversos caminhos a seguir dentro do percurso para trabalhar com análise de dados. Afinal, quem trabalha com este assunto acaba tendo que se envolver com uma equipe multidisciplinar, na qual uma parte da equipe ficará responsável pela infraestrutura, outra pelas aplicações nos negócios e assim por diante.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>