<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Python on Marcus Nunes&#39; Blog</title>
    <link>/tags/python/</link>
    <description>Recent content in Python on Marcus Nunes&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Oct 2019 16:26:00 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>R ou Python? Qual a melhor ferramenta para trabalhar com Ciência de Dados?</title>
      <link>/posts/r-ou-python/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2019 16:26:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/r-ou-python/</guid>
      <description>Já vou começar este texto opinativo com a resposta definitiva para a pergunta do título:
Qual é a melhor ferramenta para Análise de Dados? A melhor ferramenta para análise dados é a ferramenta que o usuário mais conhece. Seja Excel, R, python, Minitab, SAS, SPSS ou qualquer outra. O que importa é obter os resultados desejados de maneira rápida e confiável. Cada usuário vai ter necessidades diferentes e é muito provável que a melhor ferramenta para uma pessoa não sirva para outra.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urbanismo e Estatística: Como é a Orientação das Ruas das Capitais Brasileiras</title>
      <link>/posts/como-e-a-orientacao-das-ruas-brasileiras/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 06:45:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>/posts/como-e-a-orientacao-das-ruas-brasileiras/</guid>
      <description>Uns meses atrás, um professor de planejamento urbano chamado Geoff Boeing criou em seu blog um post chamado Comparing US City Street Orientations. Neste texto ele compara a orientação das ruas de várias cidades dos Estados Unidos a fim de descobrir como é a organização espacial delas. Ele utilizou python para acessar o site Open Street Map e baixar dados a respeito das ruas e suas direções.
Geoff Boeing foi generoso e disponibilizou um jupyter notebook para quem quisesse reproduzir seu trabalho.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>